《**中國大歷史**》是歷史學家[黄仁宇體現其](../Page/黄仁宇.md "wikilink")「大歷史觀」的一部專著，它旁引了不少研究內容，分析中國歷朝發展的問題，從[歐洲的歷史](../Page/欧洲历史.md "wikilink")，以至[經濟學都有利用](../Page/經濟學.md "wikilink")。\[1\]

## 內容

傳統中國史家研究歷史，歷來都是以[斷代史方式研究](../Page/斷代史.md "wikilink")，研究時又常會人事角度、[意識形態以至歷史人物善惡評價](../Page/意識形態.md "wikilink")。黃仁宇在這部著作中以其大歷史觀概念指出，中國數千年來發生的問題，都是缺少了現代社會發展下一些關鍵元素，他把這些統稱為「缺少數目字上管理」。而所謂的「缺少數目字上管理」，就是沒有行之有效的經濟制度和相關法規系統，而這兩者都是現代社會必須包含、同時也是[西方國家普遍已建立的框架](../Page/西方國家.md "wikilink")。黃仁宇觀點是，中國早在幾千年前為了對抗外族侵略，早在二千多年前已完成[大一統](../Page/大一統.md "wikilink")。自[秦](../Page/秦朝.md "wikilink")[漢以還為了方便治理這個大一統國家](../Page/汉朝.md "wikilink")，不斷以意識形態用作統治國家的工具，整個政治架構由文官集團主導，而[皇帝的權威亦不過是由道德上的基礎維繫](../Page/皇帝.md "wikilink")。這種社會文化，自[明代起已越來越強烈](../Page/明朝.md "wikilink")，許多[宮廷內爭議都由此而起](../Page/宮廷.md "wikilink")。

同時，黃仁宇還用了相當文字談論到傳統經濟特質。他認為，中國傳統經濟都是由一些細小的[自耕農作主導](../Page/自耕農.md "wikilink")，商業架構數千年來都從未建立，尤其是欠缺了一些像[銀行](../Page/銀行.md "wikilink")、[法律](../Page/法律.md "wikilink")、[保險等商業社會需要有的機構](../Page/保險.md "wikilink")。所以在評論[王安石變法時](../Page/王安石變法.md "wikilink")，便明確指出[王安石改革內容具有現代金融體制的雛型](../Page/王安石.md "wikilink")，偏偏中國傳統經濟本身缺少的現代社會的基本要素，因此改革不易見效。

而[稅制也是黃仁宇的重點](../Page/稅.md "wikilink")。他的觀點是，中國傳統政權主要靠稅收維繫；失去了稅收，政權無法維持。由[東漢開始中央對地方失去掌握](../Page/東漢.md "wikilink")，主因是稅收基礎受到破壞，至[唐朝才重新建立](../Page/唐朝.md "wikilink")，到其後又沒有有效稅制建立，結果在每次對抗外患中總是敗的多、贏的少。

黃仁宇還指出，這種種結構加上社會經濟結構（廣大民眾都是一些細小的自耕农），令近代中國引進西方[代議政制時出現了很大矛盾](../Page/代議制.md "wikilink")，故他簡單概括說這是「新舊體制不銜接」。

## 背後理念

此書內容和背後理念，跟傳統的中國史家很不同。傳統的中國史家都傾向於[斷代史研究](../Page/斷代史.md "wikilink")；黃仁宇卻是以勘破時代與時代間相互關係，剖析中國歷朝社會體制演變。

關於此書特點如下：

  - 以「大歷史觀」研究中國歷史：黃仁宇在書中前頁中開宗明義地引言，指出這是按著現代[經濟學中](../Page/經濟學.md "wikilink")「[宏觀經濟學](../Page/宏觀經濟學.md "wikilink")」的概念，把歷史分作「大歷史」部分，專門勘破各時代間相互關係。
  - 不以歷史人物善惡作評論：黃仁宇認為歷史從來不是批判善惡的歷史，故他在書中也盡量避免這一點。如他講到[武則天一段歷史時便指出](../Page/武則天.md "wikilink")，武則天之所以大殺群臣，真正原因是傳統君主集權中只有靠皇帝威權才可駕馭臣下。他又常批評，傳統史家「過於強調道德上的議論而忽視技術上的探討」。
  - 以經濟角度剖析歷史：全書中黃仁宇用了很多篇幅說到經濟，如指中國缺少數目字上管理、唐朝以後沒有有效稅收制度、北宋的商業僅服務文官階級、王安石經濟改革超越了該時代限制。

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国大历史](https://web.archive.org/web/20110916000939/http://www.my285.com/xdmj/hry/zgdls/index.htm)
    - 在线阅读

[Category:中国通史性历史著作](../Category/中国通史性历史著作.md "wikilink")
[Category:1993年書籍](../Category/1993年書籍.md "wikilink")

1.  12\. China: A Macro History. Armonk, New York: M.E. Sharpe, 1988.
    277 pp. ISBN 0-87332-452-8 ;《中國大歷史》，臺北：聯經，1993，368 頁，ISBN
    957-08-1068-8